[人血Tesco] 耶誕卡疑出自中國血汗監獄 特易購中止生產

（中央社記者戴雅真倫敦22日專電）BBC報導，英國連鎖超市特易購（Tesco）委託中國一家印刷廠製作的耶誕卡片疑似出自中國監獄囚犯之手，特易購目前已經中止在該家工廠製作。

「星期日泰晤士報」（Sunday Times）記者韓福瑞（Peter Humphrey）揭露，倫敦一名6歲小女孩佛羅倫斯（Florence Widdicombe）從特易購買了一盒耶誕卡，卻在卡片中發現隱藏訊息。

訊息用英文寫道：「我們是上海青浦監獄的外籍囚犯，被迫違反意願工作。請幫助我們，通知人權機構。」

諷刺的是，佛羅倫斯購買的是特易購「慈善耶誕卡」，收入將有一部分捐款給英國心臟基金會（British Heart Foundation）、英國癌症研究協會（Cancer Research UK）以及糖尿病基金會（Diabetes UK），每盒20張，售價1盒1.5英鎊（約新台幣58元），或是3盒3英鎊。

特易購今年已經售出30萬英鎊，但這項最新發現顯示，這些錢可能部分會用來「支助」中國的監獄系統。

求救訊息要求看到的人聯繫一個名叫韓福瑞的人，佛羅倫斯的爸爸上網查詢，發現這是一名英國記者，曾經在中國入獄2年，同樣是在青浦監獄，輾轉聯繫上韓福瑞，揭露這起事件。

韓福瑞表示，他16日從LinkedIn收到這項訊息，猛然讓他回憶起那2年在青浦監獄服刑的痛苦日子。他當時在上海協助調查詐騙事件，結果激怒中國政府，他和美國籍的妻子都被判入獄，官方捏造的虛假罪名從未在法庭宣讀。

他表示，他不清楚在特易購卡片上留下訊息的囚犯身分，但他的23個月刑期中有9個月是在青浦監獄服刑，並於2015年6月出獄，那邊的囚犯很有可能聽過他的名字。

韓福瑞也表示，他出獄後曾和獄友聯絡，但中國近來對於監獄的消息流通更加嚴格管控，因此沒有一名獄友能夠直接回信給他，只能透過這次特易購的耶誕卡片，像是「瓶中信」一般收到他們的消息。

他表示，一名目前住在英國的前獄友跟他說，「他們（囚犯）現在替特易購包裝耶誕卡、禮物卡，已經有大約2年。外籍囚犯只負責包裝卡片，把它們放到盒子裡、封好，然後放到紙箱裡」。

特易購表示，他們對於「星期日泰晤士報」的報導「大感震驚」。特易購表示：「我們永遠不會在生產鏈中納入監獄勞工。」

特易購表示，一旦確定這家中國印刷廠確實採用監獄勞工，將會把工廠踢出供應商名單。（編輯：林憬屏）1081222

#BoycottMadeInChina